「永不放棄的精神感動了我」

「永不放棄的精神感動了我」

寫真展全面呈現反送中運動，展示包括中村康伸在內11名攝影師的127張照片。 廖梓霖攝

【本報訊】香港人在反送中運動中竭力反抗，運動至今持續逾五個月，對全民集會、遊行屈指可數的日本社會來說，是需要時間來理解的事。獨立記者小川善照和攝影師中村康伸告訴記者，反送中運動的發展令他們甚感驚訝，「香港人對自由和民主的追求，永不放棄的精神感動了我」。中村康伸希望透過紀實攝影展，讓日本人認識政治，了解民主並非從天上掉下來的東西，「（民主）並非必然的，香港人為民主與和平作出的努力，正反映出民主要透過行動爭取才能擁有，我希望日本的年輕人會明白這件事」。

由雨傘運動走到反送中，香港的年輕人的投入程度已經是奮不顧身。旁觀兩場運動的小川善照認為相較香港，日本年輕人的政治觸覺太低，「香港的年輕人面臨很大危機，沒有理由在香港旁邊的日本甚麼都不知道，我特別想讓日本的年輕人藉香港的政治事件作借鏡，了解日本，知道社會正在發生甚麼事」。

日本雖然是民主社會，但日本人未必理解政治和自己息息相關，小川善照解釋，例如日本投票率很低，「日本的參議院選舉中，投票率很低，日本人沒太大自覺性，雖然日本國民有選舉權，但行使權利的人不多」。在小川善照眼中，民主主義會面對不同的問題或外來的侵害，採訪時為10月，正值日本政府將消費稅由8%上調到10%的第一個月，市民生活負擔加重，「很多人對政府政策感到不滿，紛紛批評增稅，但大家不會透過手上一票，改變日本政治的問題」。

「如果日本人願意理解香港的抗爭運動，從而變得較為關心政治，大家的生活便可以過得幸福點。」小川善照說。

始終要有切膚之痛人先會識醒